%!TEX root = tech-report.tex

\subsection{Adaptación de $k$-NN para el modo de transporte público}


Para calcular el viaje en transporte público entre dos puntos $P$ y $Q$ se consideran, por limitaciones técnicas, sólo viajes en colectivo, sin transbordos.

Recordemos que las líneas de colectivo están separadas según ramal y sentido, por lo que cuando hablamos en el contexto del trabajo de una \textit{línea}, en realidad estamos hablando de un recorrido orientado (es decir, que se puede recorrer en un sentido y no en el contrario).

Si un viaje entre $P$ y $Q$ usa la línea $L$, las etapas del viaje son:
\begin{itemize}
	\item Caminar desde $P$ a alguna parada $P_L$ de $L$.
	\item Usar la línea de colectivos desde esta parada a otra parada $Q_L$.
	\item Caminar desde $Q_L$ hasta $Q$.
\end{itemize}
y el tiempo total de este recorrido en particular es la suma de los tiempos obtenidos para estas tres etapas. No se consideran tiempos de espera en la parada.

Para que este viaje sea factible, $P_L$ debe ser alcanzable desde $P$, $Q$ desde $Q_L$, y $Q_L$ debe ser posterior a $P_L$ en el recorrido del colectivo.

Para el cálculo del $k$-NN utilizando transporte público, los puntos de origen y destino deben contener el campo \textit{paradas}, con las paradas de las líneas alcanzables desde ese punto.

Además, se utiliza el precómputo de estimación de horarios para las paradas en el recorrido del colectivo para crear una estructura que consulta el horario como una tabla aditiva:
\begin{verbatim}
darViajeEnColectivo(ini, fin, cs):
  tiempo <- cs.horario[fin] - cs.horario[ini]
  if tiempo < 0:
    return INF
  return tiempo
\end{verbatim}
donde \texttt{INF} es un número tan grande que representa infinito, y \texttt{cs} es un mapa que contiene la información de los colectivos.

Si el tiempo de viaje es negativo significa que se está intentando viajar en sentido contrario, y por lo tanto hay que descartar el viaje.

El recorrido mínimo se obtiene probando el recorrido para todas las líneas que son alcanzables desde $P$ y desde $Q$. En caso de no haber ninguna línea que coincida para ambos puntos, el algoritmo devuelve el tiempo que lleva caminar desde $P$ hasta $Q$ según OSRM.
